
SOURCE: text
SMEE1 Mánná bođii eatnis mielde.
A1
STA:cl
S:n('mánná',sg,nom)	Mánná
P:v('boahtit',ind,impf,3sg)	bođii
A:g
=D:n('eadni',sg,gen,poss3sg)	eatnis
=H:prp-post('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE2 Mun lean áhčistan ožžon vahkkoruđa.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
A:n('áhčči',sg,loc,poss1sg)	áhčistan
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('vahkkoruhta',sg,acc)	vahkkoruđa
.

SOURCE: text
SMEE3 Eadni attii mánáidasas girjji.
A1
STA:cl
S:n('eadni',sg,nom)	Eadni
P:v('addit',ind,impf,3sg)	attii
A:n('mánná',pl,ill,poss3pl)	mánáidasas
Od:n('girji',sg,acc)	girjji
.

SOURCE: text
SMEE4 Nieida manai oktan beatnagiinnis.
A1
STA:cl
S:n('nieida',sg,nom)	Nieida
P:v('mannat',ind,impf,3sg)	manai
A:g
=H:adv('oktan')	oktan
=D:n('beana',sg,com,poss3sg)	beatnagiinnis
.

SOURCE: text
SMEE5 Mun lean eatnistan ožžon veahki.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
A:n('eadni',sg,loc,poss1sg)	eatnistan
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('veahkki',sg,acc)	veahki
.

SOURCE: text
SMEE6 Dáhto mánát boahtit ruoktot!
A1
COM:cl
P:v('dáhttut',imp,pr,2SG)	Dáhto
Od:cl
=S:n('mánná',sg,acc,poss2sg)	mánát
=P:v('boahtit',inf)	boahtit
=A:adv('ruoktot')	ruoktot
!

SOURCE: text
SMEE7 Leahppi go fárrolaga ádjáineatte?
A1
QUE:cl
P:v('leat',ind,pr,2DU)	Leahppi
Apcle:part('go')	go
A:g
=H:adv('fárrolaga')	fárrolaga
=D:n('áddjá',sg,com,poss2du)	ádjáineatte
?

SOURCE: text
SMEE8 Leat go oaidnán oappát?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2SG)	Leat
Apcle:part('go')	go
-P:g
=D:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('oabbá',sg,acc,poss2sg)	oappát
?

SOURCE: text
SMEE9 Muhto mun oidnen siessán.
A1
STA:cl
CO:conj('muhto')	Muhto
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	mun
P:v('oaidnit',ind,impf,1sg)	oidnen
Od:n('siessá',sg,acc,poss1sg)	siessán
.

SOURCE: text
SMEE10 Son doalvu gusas návehii.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('doalvut',ind,pr,3sg)	doalvu
Od:n('gussa',sg,acc,poss3sg)	gusas
A:n('návet',sg,ill)	návehii
.

SOURCE: text
SMEE11 Mii fitnat áhkkomet luhtte.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('fitnat',ind,pr,1pl)	fitnat
A:g
=D:n('áhkku',sg,gen,poss1pl)	áhkkomet
=H:prp-post('luhtte')	luhtte
.

SOURCE: text
SMEE12 Lehpet go mannan áhkodet lusa?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2pl)	Lehpet
Apcle:part('go')	go
P:g
=D:v('mannat',pcp2)	mannan
A:g
=D:n('áhkku',sg,gen,poss2pl)	áhkodet
=H:prp-post('lusa')	lusa
?

SOURCE: text
SMEE13 Ean muital suohttasiiddáme earáide.
A1
STA:cl
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1du)	Ean
=H:v('muitalit',ind,pr,conneg)	muital
Od:n('suohtas',pl,acc,poss1du)	suohttasiiddáme
A:pron('eará',<idef>,pl,ill)	earáide
.

SOURCE: text
SMEE14 Dál mii fertet gaikkodit náveheamet.
A1
STA:cl
A:adv('dál')	Dál
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	mii
P:g
=D:v('fertet',ind,pr,1pl)	fertet
=H:v('gaikkodit',inf)	gaikkodit
Od:n('návet',sg,acc,poss1pl)	náveheamet
.

SOURCE: text
SMEE15 Leahppi go gávdnan beatnageatte?
A1
QUE:cl
P:v('leat',ind,pr,2du)	Leahppi
Apcle:part('go')	go
Od:g
=D:v('gávdnat',pcp2)	gávdnan
=H:n('beana',sg,acc,poss2du)	beatnageatte
?

SOURCE: text
SMEE16 Lehpet go viežžan buot girjjiideattet?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2pl)	Lehpet
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('viežžat',pcp2)	viežžan
Od:g
=D:pron('buot',<idef>)	buot
=H:n('girji',pl,acc,poss2pl)	girjjiideattet
?

SOURCE: text
SMEE17 Oabbá válddii biillas ja vuoddjái.
A1
STA:par
CJT:cl
=S:n('oabbá',sg,nom)	Oabbá
=P:v('váldit',ind,impf,3sg)	válddii
=Od:n('biila',sg,acc,poss3sg)	biillas
CO:conj('ja')	ja
CJT:cl
=P:v('vuoddját',ind,impf,3sg)	vuoddjái
.

SOURCE: text
SMEE18 Nisu dohppii lávkkas ja manai.
A1
STA:cl
S:n('nisu',sg,nom)	Nisu
P:v('dohppet',ind,impf,3sg)	dohppii
Od:n('lávka',sg,acc,poss3sg)	lávkkas
CO:conj('ja')	ja
P:v('mannat',ind,impf,3sg)	manai
.

SOURCE: text
SMEE19 Áddjá rokkai ozastis njálgáid mánáide.
A1
STA:cl
S:n('áddjá',sg,nom)	Áddjá
P:v('roggat',ind,impf,3sg)	rokkai
A:('ohca',sg,loc,poss3sg)	ozastis
Od:n('njálggis',pl,acc)	njálgáid
A:n('mánná',pl,ill)	mánáide
.

SOURCE: text
SMEE20 Olmmái heittii barggustis go náitalii.
A1
STA:cl
S:n('olmmái',sg,nom)	Olmmái
P:v('heaitit',ind,impf,3sg)	heittii
A:n('bargu',sg,loc,poss3sg)	barggustis
A:cl
=CO:conj('go')	go
=P:v('náitalit',ind,impf,3sg)	náitalii
.

SOURCE: text
SMEE21 Erke vuvddii dálus biergasiid.
A1
STA:cl
S:prop('Erke',sg,nom)	Erke
P:v('vuovdit',ind,impf,3sg)	vuvddii
Od:g
=D:n('dállu',sg,gen,poss3sg)	dálus
=H:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
.

SOURCE: text
SMEE22 Son vieččai vieljas biillain.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('viežžat',ind,impf,3sg)	vieččai
Od:n('viellja',sg,acc,poss3sg)	vieljas
A:n('biila',sg,com)	biillain
.

SOURCE: text
SMEE23 Ánde oaččui áhkus ruđa.
A1
STA:cl
S:prop('Ánde',sg,nom)	Ánde
P:v('oažžut',ind,impf,3sg)	oaččui
Od:g
=D:n('áhkku',sg,gen,poss3sg)	áhkus
=H:n('ruhta',sg,acc)	ruđa
.

SOURCE: text
SMEE24 Máret ii leat oaidnán vieljas jahkái.
A1
STA:cl
S:prop('Máret',sg,nom)	Máret
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3sg)	ii
=D:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('viellja',sg,acc,poss3sg)	vieljas
A:n('jahki',sg,ill)	jahkái
.

SOURCE: text
SMEE25 Son válddii dušše gávttis fárrui.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('váldit',ind,impf,3sg)	válddii
A:adv('dušše')	dušše
A:n('gákti',sg,acc,poss3sg)	gávttis
A:adv('fárrui')	fárrui
.

SOURCE: text
SMEE26 Piera lea áhčistis árben juoiganattáldagaidis.
A1
STA:cl
S:prop('Piera',sg,nom)	Piera
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
A:n('áhčči',sg,loc,poss3sg)	áhčistis
-P:g
=H:v('árbet',pcp2)	árben
Od:n('juoiganattáldat',pl,acc,poss3sg)	juoiganattáldagaidis
.

SOURCE: text
SMEE27 Váldet din dávviriiddát eret mu ovddas!
A1
COM:cl
P:v('váldit',imp,pr,2pl)	Váldet
Od:g
=D:pron('don',<pers>,2pl,gen)	din
=H:n('dávvir',pl,acc,poss2sg)	dávviriiddát
A:prp-post('eret')	eret
A:g
=D:pron('mun',<pers>,1sg,gen)	mu
=H:prp-post('ovddas')	ovddas
!

SOURCE: text
SMEE28 Bohtet dál buohkat mánáideattetguin.
A1
STA:cl
P:v('boahtit',imp,pr,2pl)	Bohtet
A:adv('dál')	dál
S:pron('buohkat',<idef>,pl,nom)	buohkat
A:n('mánná',pl,com,poss2pl)	mánáideattetguin
.

SOURCE: text
SMEE29 Ánde fárrii olles bearrašiinnis lulás.
A1
STA:cl
S:prop('Ánde',sg,nom)	Ánde
P:v('fárret',ind,impf,3sg)	fárrii
A:g
=D:adj('ollis',attr)	olles
=H:n('bearaš',sg,com,poss3sg)	bearrašiinnis
A:adv('lulás')	lulás
.

SOURCE: text
SMEE30 Mii vulggiimet skihpáriiddámetguin várrái.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('vuolgit',ind,impf,1pl)	vulggiimet
A:n('skibir',pl,com,poss1pl)	skihpáriiddámetguin
A:n('várri',sg,ill)	várrái
.

SOURCE: text
SMEE31 Manat go biiggáinat geasseorohahkii?
A1
QUE:cl
P:v('mannat',ind,pr,2sg)	Manat
Apcle:part('go')	go
A:n('biigá',sg,com,poss2sg)	biiggáinat
A:n('geasseorohat',sg,ill)	geasseorohahkii
?

SOURCE: text
SMEE32 Vuodjibehtet go dálvet sihkkeliiddádetguin?
A1
QUE:cl
P:v('vuodjit',ind,pr,2pl)	Vuodjibehtet
Apcle:part('go')	go
A:adv('dálvet')	dálvet
A:n('sihkkel',pl,com,poss2pl)	sihkkeliiddádetguin
?

SOURCE: text
SMEE33 Lávejedje go olbmot dolin vuovdit guliideaset?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('lávet',ind,impf,3pl)	Lávejedje
Apcle:part('go')	go
S:n('olmmoš',pl,nom)	olbmot
A:adv('dolin')	dolin
-P:g
=H:v('vuovdit',inf)	vuovdit
Od:n('guolli',pl,acc,poss3pl)	guliideaset
?

SOURCE: text
SMEE34 Eadni goarui buot biktasiid mašiinnainis.
A1
STA:cl
S:n('eadni',sg,nom)	Eadni
P:v('goarrut',ind,impf,3sg)	goarui
Od:g
=D:pron('buot',<idef>)	buot
=H:n('bivttas',pl,acc)	biktasiid
A:n('mašiidna',sg,com,poss3sg)	mašiinnainis
.

SOURCE: text
SMEE35 Mii attiimet vieljaidasamet golleboahkána.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('addit',ind,impf,1pl)	attiimet
A:n('viellja',pl,ill,poss1pl)	vieljaidasamet
Od:n('golleboagán',sg,acc)	golleboahkána
.

SOURCE: text
SMEE36 Mu viellja ráhkadii áhkkosis soappi.
A1
STA:cl
S:g
=D:pron('mun',<pers>,1sg,gen)	Mu
=H:n('viellja',sg,nom)	viellja
P:v('ráhkadit',ind,impf,3sg)	ráhkadii
A:n('áhkku',sg,ill,poss3sg)	áhkkosis
Od:n('soabbi',sg,acc)	soappi
.

SOURCE: text
SMEE37 Váldde don biergasiiddát!
A1
COM:cl
P:v('váldit',imp,pr,2sg)	Váldde
S:pron('don',<pers>,2sg,nom)	don
Od:n('bierggas',pl,acc,poss2sg)	biergasiiddát
!

SOURCE: text
SMEE38 Mii dus lea ozastat?
A1
QUE:cl
S:pron('mii',<int>,sg,nom)	Mii
HAB:pron('don',<pers>,2sg,loc)	dus
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
A:n('ohca',sg,loc,poss2sg)	ozastat
?

SOURCE: text
SMEE39 Mun válddán su oktan mánáidisguin.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:v('váldit',ind,pr,1sg)	válddán
Od:pron('son',<pers>,3sg,acc)	su
A:g
=H:Adv('oktan')	oktan
=D:n('mánná',pl,com,poss3sg)	mánáidisguin
.

SOURCE: text
SMEE40 Mun bidjen hildu sadjásis.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:v('bidjat',ind,impf,1sg)	bidjen
Od:n('hildu',sg,acc)	hildu
A:n('sadji',sg,ill,poss3sg)	sadjásis
.

SOURCE: text
SMEE41 Gos eadnát lea?
A1
QUE:cl
A:adv('gos')	Gos
S:n('eadni',sg,nom,poss2sg)	eadnát
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
?

SOURCE: text
SMEE42 Gula mánážan!
A1
COM:cl
P:v('gullat',imp,pr,2SG)	Gula
,
S:n('mánáš',sg,nom,poss1sg)	mánážan
!

SOURCE: text
SMEE43 Oappásteame ii gullo mihkkege.
A1
STA:cl
A:n('oabbá',sg,loc,poss1du)	Oappásteame
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3sg)	ii
=H:v('gullot',ind,pr,conneg)	gullo
S:pron('mihkkege',<idef>,sg,nom)	mihkkege
.

SOURCE: text
SMEE44 Oabbámet bohtet maŋŋeleappos.
A1
STA:cl
S:n('oabbá',sg,nom,poss1pl)	Oabbámet
P:v('boahtit',ind,pr,3pl)	bohtet
A:adv('maŋŋeleappos')	maŋŋeleappos
.

SOURCE: text
SMEE45 Vielljan sáhttá vuoitit gilvvu.
A1
STA:cl
S:n('viellja',sg,nom,poss1sg)	Vielljan
P:g
=D:v('sáhttit',ind,pr,3sg)	sáhttá
=H:v('vuoitit',inf)	vuoitit
Od:n('gilvu',sg,acc)	gilvvu
.

SOURCE: text
SMEE46 Mun muitalin dan vielljasan.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:v('muitalit',ind,impf,1sg)	muitalin
Od:pron('dat',<dem>,sg,acc)	dan
A:n('viellja',sg,ill,poss1sg)	vielljasan
.

SOURCE: text
SMEE47 Adden biergodávttiid beatnagiiddásan.
A1
STA:cl
P:v('addit',ind,impf,1sg)	Adden
Od:n('biergodákti',pl,acc)	biergodávttiid
A:n('beana',pl,ill,poss1sg)	beatnagiiddásan
.

SOURCE: text
SMEE48 Sii adde bierggu beatnagasaset.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('addit',ind,impf,3pl)	adde
Od:n('biergu',sg,acc)	bierggu
A:n('beana',sg,ill,poss3pl)	beatnagasaset
.

SOURCE: text
SMEE49 Son logai oappás dan bargan.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('lohkat',ind,impf,3sg)	logai
Od:cl
=S:n('oabbá',sg,acc,poss3sg)	oappás
=Od:pron('dat',<pers>,3sg,acc)	dan
=P:v('bargat',pcp2)	bargan
.

SOURCE: text
SMEE50 Gos áhččát lea?
A1
QUE:cl
D:cl
=A:adv('gos')	Gos
=S:n('áhčči',sg,nom,poss2sg)	áhččát
=P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
=?

SOURCE: text
SMEE51 Gula, bártnážan!
A1
COM:cl
P:v('gullat',imp,pr,2sg)	Gula
,
P:n('bártnáš',sg,nom,poss1sg)	bártnážan
!

SOURCE: text
SMEE52 Oappásteame ii gullo mihkkege.
A1
STA:cl
A:n('oabbá',sg,loc,poss1du)	Oappásteame
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3sg)	ii
=H:v('gullot',ind,pr,conneg)	gullo
S:pron('mihkkege',<idef>,sg,nom)	mihkkege
.


SOURCE: text
SMEE53 Son rahčá iešdovdduinis.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('rahčat',ind,pr,3sg)	rahčá
A:n('iešdovdu',sg,com,poss3sg)	iešdovdduinis
.

SOURCE: text
SMEE54 Raporttastis son deattuha ahte lea dárbu bargat viidáseappot áššiin.
A1
STA:cl
A:n('raporta',sg,loc,poss3sg)	Raporttastis
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	son
P:v('deattuhit',ind,pr,3sg)	deattuha
Od:cl
=CO:conj('ahte')	ahte
=P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
=S:g
==H:n('dárbu',sg,nom)	dárbu
==D:icl
===P:v('bargat',inf)	bargat
===A:adv('viidáseappot')	viidáseappot
===A:n('ášši',sg,com)	áššiin
.

SOURCE: text
SMEE55 Suohkanat addet váhnemiidda vejolašvuođa bidjat mánáideaset dakkár skuvllaide.
A1
STA:cl
S:n('suohkan',pl,nom)	Suohkanat
P:v('addit',ind,pr,3pl)	addet
A:n('váhnen',pl,ill)	váhnemiidda
Od:g
=H:n('vejolašvuohta',sg,acc)	vejolašvuođa
=D:icl
==P:v('bidjat',inf)	bidjat
==Od:n('mánná',pl,acc,poss3pl)	mánáideaset
==A:g
===D:pron('dakkár',<dem>,attr)	dakkár
===H:n('skuvla',pl,ill)	skuvllaide
.

SOURCE: text
SMEE56 Sii besset geavahit eatnigielaset.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:g
=D:v('beassat',ind,pr,3pl)	besset
=H:v('geavahit',inf)	geavahit
Od:n('eatnigiella',sg,acc,poss3pl)	eatnigielaset
.

SOURCE: text
SMEE57 Sámiin leat iežaset fierpmádagat.
A1
STA:cl
HAB:n('sápmi',pl,loc)	Sámiin
P:v('leat',ind,pr,3pl)	leat
S:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss3pl)	iežaset
=H:n('fierpmádat',pl,nom)	fierpmádagat
.

SOURCE: text
SMEE58 Son lea alccesis dan ráhkadeame.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3sg)	alccesis
Od:pron('dat',<pers>,3sg,acc)	dan
-P:g
=H:v('ráhkadit',actio,ess)	ráhkadeame
.

SOURCE: text
SMEE59 Mun jurddašin iežainan, leš go duohta duohta?
A1
QUE:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:v('jurddašit',ind,impf,1sg)	jurddašin
A:pron('ieš',<refl>,com,poss1sg)	iežainan
,
Od:cl
=P:v('leat',pot,pr,3sg)	leš
=Apcle:part('go')	go
=Cs:adj('duohta',sg,nom)	duohta
?

SOURCE: text
SMEE60 Sii dahke iežaset oađđin.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('dahkat',ind,impf,3pl)	dahke
Od:pron('ieš',<refl>,acc,poss3pl)	iežaset
A:n('oađđi',ess)	oađđin
.

SOURCE: text
SMEE61 Váldde biergasiid iežat fárrui!
A1
COM:cl
P:v('váldit',imp,pr,2sg)	Váldde
Od:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
A:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2sg)	iežat
=H:prp-post('fárrui')	fárrui
!

SOURCE: text
SMEE62 Moai áigo alcceseame gámasuinniid čuohppat.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:g-
=D:v('áigut',ind,pr,1du)	áigo
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss1du)	alcceseame
Od:n('gámasuoidni',pl,acc)	gámasuinniid
-P:g
=H:v('čuohppat',inf)	čuohppat
.

SOURCE: text
SMEE63 Dan lean oahppan alddán.
A1
STA:cl
A:pron('dat',<pers>,3sg,gen)	Dan
P:g
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
=H:v('oahppat',pcp2)	oahppan
A:pron('ieš',<refl>,loc,poss1sg)	alddán
.

SOURCE: text
SMEE64 Gal moai goste iehčaneame.
A1
STA:cl
A:adv('gal')	Gal
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	moai
P:v('goastat',ind,pr,1du)	goste
A:pron('ieš',<refl>,ess,poss1du)	iehčaneame
.

SOURCE: text
SMEE65 Mun lean alccesan dan oastán.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss1sg)	alccesan
D:pron('dat',<dem>,sg,acc)	dan
-P:g
=H:v('oastit',pcp2)	oastán
.

SOURCE: text
SMEE66 Dál mii leat alcceseamet bivdime.
A1
STA:cl
A:adv('dál')	Dál
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	mii
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1pl)	leat
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss1pl)	alcceseamet
-P:g
=H:v('bivdit',actio,ess)	bivdime
.

SOURCE: text
SMEE67 Lehpet go alcceseattet viežžan muoraid?
A1
QUE:cl
P:v('leat',ind,pr,2pl)	Lehpet
Apcle:part('go')	go
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss2pl)	alcceseattet
Od:g
=D:v('viežžat',pcp2)	viežžan
=H:n('muorra',pl,acc)	muoraid
?

SOURCE: text
SMEE68 Son válddii alccesis dan mii sutnje gullá.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('váldit',ind,impf,3sg)	válddii
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3sg)	alccesis
Od:g
=H:pron('dat',<pers>,3sg,acc)	dan
=D:cl
==S:pron('mii',<rel>,sg,nom)	mii
==A:pron('son',<pers>,3sg,ill)	sutnje
==P:v('gullat',ind,pr,3sg)	gullá
.

SOURCE: text
SMEE69 Goives alccesat mállása!
A1
COM:cl
P:('goivet',Der/st,v,imp,pr,2sg,<V>)	Goives
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss2sg)	alccesat
Od:n('mális',sg,acc)	mállása
!

SOURCE: text
SMEE70 Son lea alccesis goarrume gávtti.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3sg)	alccesis
-P:g
=H:v('goarrut',actio,ess)	goarrume
Od:n('gákti',sg,acc)	gávtti
.

SOURCE: text
SMEE71 Mánát guvle alcceseaset speadjalis.
A1
STA:cl
S:n('mánná',pl,nom)	Mánát
P:v('guovlat',ind,impf,3pl)	guvle
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3pl)	alcceseaset
A:n('speajal',sg,loc)	speadjalis
.

SOURCE: text
SMEE72 Son lea hui duhtavaš iežainis.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
Cs:g
=D:adv('hui')	hui
=H:adj('duhtavaš',sg,nom)	duhtavaš
A:pron('ieš',<refl>,com,poss3sg)	iežainis
.

SOURCE: text
SMEE73 Dalle soai humadeigga dušše iežaineaskka.
A1
STA:cl
A:adv('dalle')	Dalle
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	soai
P:v('humadit',ind,impf,3du)	humadeigga
A:adv('dušše')	dušše
A:pron('ieš',<refl>,com,poss3du)	iežaineaskka
.

SOURCE: text
SMEE74 Dalle moai humadeimme dušše iežaineame.
A1
STA:cl
A:adv('dalle')	Dalle
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	moai
P:v('humadit',ind,impf,1du)	humadeimme
A:adv('dušše')	dušše
A:pron('ieš',<refl>,com,poss1du)	iežaineame
.

SOURCE: text
SMEE75 De doai humadeahppi dušše iežaineatte.
A1
STA:cl
A:adv('de')	De
S:pron('don',<pers>,2du,nom)	doai
P:v('humadit',ind,pr,2du)	humadeahppi
A:adv('dušše')	dušše
A:pron('ieš',<refl>,com,poss2du)	iežaineatte
.

SOURCE: text
SMEE76 Dá lea mu iežan girji.
A1
STA:cl
A:adv('dá')	Dá
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
S:g
=D:pron('mun',<pers>,1sg,gen)	mu
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss1sg)	iežan
=H:n('girji',sg,nom)	girji
.

SOURCE: text
SMEE77 Lea go dus iežat biila mielde?
A1
QUE:cl
P:v('leat',ind,pr,3sg)	Lea
Apcle:part('go')	go
A:pron('don',<pers>,2sg,loc)	dus
S:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2sg)	iežat
=H:n('biila',sg,nom)	biila
A:adv('mielde')	mielde
?

SOURCE: text
SMEE78 Moai válde dušše iežame biergasiid mielde.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:v('váldit',ind,pr,1du)	válde
A:adv('dušše')	dušše
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss1du)	iežame
=H:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
A:adv('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE79 Mii váldit dušše iežamet biergasiid mielde.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('váldit',ind,pr,1pl)	váldit
A:adv('dušše')	dušše
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss1pl)	iežamet
=H:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
A:adv('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE80 Doai váldibeahtti dušše iežade biergasiid mielde.
A1
STA:cl
S:pron('don',<pers>,2du,nom)	Doai
P:v('váldit',ind,pr,2du)	váldibeahtti
A:adv('dušše')	dušše
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2du)	iežade
=H:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
A:adv('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE81 Dii váldibehtet dušše iežadet biergasiid mielde.
A1
STA:cl
S:pron('don',<pers>,2pl,nom)	Dii
P:v('váldit',ind,pr,2pl)	váldibehtet
A:adv('dušše')	dušše
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2pl)	iežadet
=H:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
A:adv('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE82 Soai váldiba dušše iežaska biergasiid mielde.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:v('váldit',ind,pr,3du)	váldiba
A:adv('dušše')	dušše
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss3du)	iežaska
=H:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
A:adv('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE83 Moai válde dušše iežame biergasiid mielde.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:v('váldit',ind,pr,1du)	válde
A:adv('dušše')	dušše
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss1du)	iežame
=H:n('bierggas',pl,acc)	biergasiid
A:adv('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE84 Áigubeahtti go iežade dálu vuovdit?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('áigut',ind,pr,2du)	Áigubeahtti
Apcle:part('go')	go
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2du)	iežade
=H:n('dállu',sg,acc)	dálu
-P:g
=H:v('vuovdit',inf)	vuovdit
?

SOURCE: text
SMEE85 Soai leaba iežaska fatnasa jávrái dolvon.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3du)	leaba
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss3du)	iežaska
=H:n('fanas',sg,acc)	fatnasa
A:n('jávri',sg,ill)	jávrái
-P:g
=H:v('doalvut',pcp2)	dolvon
.

SOURCE: text
SMEE86 Lehpet go gávdnan iežadet girjjiid?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2pl)	Lehpet
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('gávdnat',pcp2)	gávdnan
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2pl)	iežadet
=H:n('girji',pl,acc)	girjjiid
?

SOURCE: text
SMEE87 Son lea alddis dan oahppan.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
A:pron('ieš',<refl>,loc,poss3sg)	alddis
Od:pron('dat',<pers>,3sg,acc)	dan
-P:g
=H:v('oahppat',pcp2)	oahppan
.

SOURCE: text
SMEE88 Soai válddiiga iežaska bierggu mielde.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:v('váldit',ind,impf,3du)	válddiiga
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss3du)	iežaska
=D:n('biergu',sg,acc)	bierggu
A:adv('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE89 Mis leat alddámet ain šibihat.
A1
STA:cl
HAB:pron('mun',<pers>,1pl,loc)	Mis
P:v('leat',ind,pr,3pl)	leat
A:pron('ieš',<refl>,loc,poss1pl)	alddámet
A:adv('ain')	ain
S:n('šibit',pl,nom)	šibihat
.

SOURCE: text
SMEE90 Sis lea alddiset ruhtavallji.
A1
STA:cl
HAB:pron('son',<pers>,3pl,loc)	Sis
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
A:pron('ieš',<refl>,loc,poss3pl)	alddiset
S:n('ruhtavallji',sg,nom)	ruhtavallji
.

SOURCE: text
SMEE91 Son málesta ieš juohke beaivve.
A1
STA:cl
S:g-
=H:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('málestit',ind,pr,3sg)	málesta
-S:g
=D:pron('ieš',<refl>,sg,nom)	ieš
A:g
=D:pron('juohke',<idef>)	juohke
=H:n('beaivi',sg,gen)	beaivve
.

SOURCE: text
SMEE92 Gal moai ieža vel láddjejetne go mánát mannet.
A1
STA:cl
A:adv('gal')	Gal
S:g
=H:pron('mun',<pers>,1du,nom)	moai
=D:pron('ieš',<refl>,Du,nom)	ieža
A:adv('vel')	vel
P:v('láddjet',ind,pr,1du)	láddjejetne
A:cl
=CO:conj('go')	go
=S:n('mánná',pl,nom)	mánát
=P:v('mannat',ind,pr,3pl)	mannet
.

SOURCE: text
SMEE93 Sii dolvo ieža áhku boarrásiid siidii.
A1
STA:cl
S:g-
=H:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('doalvut',ind,impf,3pl)	dolvo
-S:g
=D:pron('ieš',<refl>,pl,nom)	ieža
Od:n('áhkku',sg,acc)	áhku
A:g
=D:adj('boaris',pl,gen)	boarrásiid
=H:n('siida',sg,ill)	siidii
.

SOURCE: text
SMEE94 Son lea hui duhtameahttun iežainis.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
Cs:g
=D:adv('hui')	hui
=H:adj('duhtameahttun',sg,nom)	duhtameahttun
A:pron('ieš',<refl>,com,poss3sg)	iežainis
.

SOURCE: text
SMEE95 Moai áigo alcceseame dálu cegget.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:g-
=D:v('áigut',ind,pr,1du)	áigo
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss1du)	alcceseame
Od:n('dállu',sg,acc)	dálu
-P:g
=H:v('cegget',inf)	cegget
.

SOURCE: text
SMEE96 Soai osttiiga alcceseaskka biilla.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:v('oastit',ind,impf,3du)	osttiiga
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3du)	alcceseaskka
Od:n('biila',sg,acc)	biilla
.

SOURCE: text
SMEE97 Sus leat alddis buorit attáldagat.
A1
STA:cl
HAB:pron('son',<pers>,3sg,loc)	Sus
P:v('leat',ind,pr,3pl)	leat
A:pron('ieš',<refl>,loc,poss3sg)	alddis
S:g
=D:adj('buorre',pl,nom)	buorit
=H:n('attáldat',pl,nom)	attáldagat
.

SOURCE: text
SMEE98 Ale rábmo iežat!
A1
COM:cl
P:g
=D:v('ii',neg,imp,2sg)	Ale
=H:v('rábmot',imp,pr,conneg)	rábmo
Od:pron('ieš',<refl>,acc,poss2sg)	iežat
!

SOURCE: text
SMEE99 Leat go dudnos alddáde bohccot?
A1
QUE:cl
P:v('leat',inf)	Leat
Apcle:part('go')	go
HAB:g
=H:pron('don',<pers>,2du,loc)	dudnos
=D:pron('ieš',<refl>,loc,poss2du)	alddáde
S:n('boazu',pl,nom)	bohccot
?

SOURCE: text
SMEE100 Sudnos leat alddiska máŋga máná.
A1
STA:cl
HAB:g-
=H:pron('son',<pers>,3du,loc)	Sudnos
P:v('leat',ind,pr,3pl)	leat
-HAB:g
=D:pron('ieš',<refl>,loc,poss3du)	alddiska
S:g
=H:num('máŋga',sg,nom)	máŋga
=D:n('mánná',sg,gen)	máná
.

SOURCE: text
SMEE101 Don fertet ieš čállit.
A1
STA:cl
S:g-
=H:pron('don',<pers>,2sg,nom)	Don
P:g-
=D:v('fertet',ind,pr,2sg)	fertet
-S:g
=D:pron('ieš',<refl>,sg,nom)	ieš
-P:g
=H:v('čállit',inf)	čállit
.

SOURCE: text
SMEE102 Don fertet čállit iežat ohcamuša.
A1
STA:cl
S:pron('don',<pers>,2sg,nom)	Don
P:g
=D:v('fertet',ind,pr,2sg)	fertet
=H:v('čállit',inf)	čállit
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2sg)	iežat
=H:n('ohcamuš',sg,acc)	ohcamuša
.

SOURCE: text
SMEE103 Mii vieččaimet alcceseamet biepmu.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('viežžat',ind,impf,1pl)	vieččaimet
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss1pl)	alcceseamet
Od:n('biebmu',sg,acc)	biepmu
.

SOURCE: text
SMEE104 Doai sáhttibeahtti viežžat alcceseatte biepmu.
A1
STA:cl
S:pron('don',<pers>,2du,nom)	Doai
P:g
=D:v('sáhttit',ind,pr,2du)	sáhttibeahtti
=H:v('viežžat',inf)	viežžat
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss2du)	alcceseatte
Od:n('biebmu',sg,acc)	biepmu
.

SOURCE: text
SMEE105 Mii leat luoikan iežamet fatnasa áddjái.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:g
=D:v('leat',ind,pr,1pl)	leat
=H:v('luoikat',pcp2)	luoikan
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss1pl)	iežamet
=H:n('fanas',sg,acc)	fatnasa
A:n('áddjá',sg,ill)	áddjái
.

SOURCE: text
SMEE106 Dat leat sin iežaset skohterat.
A1
STA:cl
S:pron('dat',<pers>,3pl,nom)	Dat
P:v('leat',ind,pr,3pl)	leat
Cs:g
=D:pron('son',<pers>,3pl,gen)	sin
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss3pl)	iežaset
=H:n('skohter',pl,nom)	skohterat
.

SOURCE: text
SMEE107 Lehpet go iežadet diŋggaid dolvon?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2pl)	Lehpet
Apcle:part('go')	go
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2pl)	iežadet
=H:n('diŋga',pl,acc)	diŋggaid
-P:g
=H:v('doalvut',Der/PassS,v,pcp2,<V>)	dolvon
?

SOURCE: text
SMEE108 Gosbat dudno iežade biila lea?
A1
QUE:cl
A:adv('gos',foc/bat)	Gosbat
S:g
=D:g
==H:pron('don',<pers>,2du,gen)	dudno
==D:pron('ieš',<refl>,gen,poss2du)	iežade
=H:n('biila',sg,nom)	biila
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
?

SOURCE: text
SMEE109 Son válljii alccesis buoiddes bierggu.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('válljet',ind,impf,3sg)	válljii
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3sg)	alccesis
Od:g
=D:adj('buoidi',attr)	buoiddes
=H:n('biergu',sg,acc)	bierggu
.

SOURCE: text
SMEE110 Áhkku geahčai iežas speadjalis.
A1
STA:cl
S:n('áhkku',sg,nom)	Áhkku
P:v('geahččat',ind,impf,3sg)	geahčai
Od:pron('ieš',<refl>,acc,poss3sg)	iežas
A:n('speajal',sg,loc)	speadjalis
.

SOURCE: text
SMEE111 Soai ráđđádalai iežaineaskka.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:v('ráđđádallat',ind,impf,3sg)	ráđđádalai
A:pron('ieš',<refl>,com,poss3du)	iežaineaskka
.

SOURCE: text
SMEE112 Válddán iežan oasi dál.
A1
STA:cl
P:v('váldit',ind,pr,1sg)	Válddán
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss1sg)	iežan
=H:n('oassi',sg,acc)	oasi
A:adv('dál')	dál
.

SOURCE: text
SMEE113 Elle logai iežas vuolgime ruoktot.
A1
STA:cl
S:prop('Elle',sg,nom)	Elle
P:g-
=D:v('lohkat',ind,impf,3sg)	logai
Od:pron('ieš',<refl>,acc,poss3sg)	iežas
-P:g
=H:v('vuolgit',actio,ess)	vuolgime
A:adv('ruoktot')	ruoktot
.

SOURCE: text
SMEE114 Sii bivdet dálvebiepmu alcceseaset.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('bivdit',ind,pr,3pl)	bivdet
Od:n('dálvebiebmu',sg,acc)	dálvebiepmu
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3pl)	alcceseaset
.

SOURCE: text
SMEE115 Man ollu sudnos lea alddiska ruhta?
A1
QUE:cl
A:adv('man')	Man
Cs:adj('ollu',sg,nom)	ollu
HAB:g-
=H:pron('son',<pers>,3du,loc)	sudnos
P:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
-HAB:g
=D:pron('ieš',<refl>,loc,poss3du)	alddiska
S:n('ruhta',sg,nom)	ruhta
?

SOURCE: text
SMEE116 Mii áigut čoaggit murjjiid alcceseamet.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:g
=D:v('áigut',ind,pr,1pl)	áigut
=H:v('čoaggit',inf)	čoaggit
Od:n('muorji',pl,acc)	murjjiid
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss1pl)	alcceseamet
.

SOURCE: text
SMEE117 Dálolaš lei garas barggahit iežas reaŋgga.
A1
STA:cl
S:n('dálolaš',sg,nom)	Dálolaš
P:v('leat',ind,impf,3sg)	lei
Cs:g
=H:adj('garas',sg,nom)	garas
=D:icl
==P:v('barggahit',inf)	barggahit
==Od:g
===D:pron('ieš',<refl>,gen,poss3sg)	iežas
===H:n('reaŋga',sg,acc)	reaŋgga
.

SOURCE: text
SMEE118 Bárdni ozai beatnagis miehtá gili.
A1
STA:cl
S:n('bárdni',sg,nom)	Bárdni
P:v('ohcat',ind,impf,3sg)	ozai
Od:n('beana',sg,acc,poss3sg)	beatnagis
A:g
=H:prp-pre('miehtá')	miehtá
=D:n('gilli',sg,gen)	gili
.

SOURCE: text
SMEE119 Mánát, váldet alcceseattet láibevajahasaid!
A1
COM:cl
VOC:n('mánná',pl,nom)	Mánát
,
P:v('váldit',imp,pr,2pl)	váldet
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss2pl)	alcceseattet
Od:n('láibevajahas',pl,acc)	láibevajahasaid
!

SOURCE: text
SMEE120 Doppe lei Máhtte ávnnasteamen alccesis beavddi.
A1
STA:cl
A:adv('doppe')	Doppe
P:g-
=D:v('leat',ind,impf,3sg)	lei
S:prop('Máhtte',sg,nom)	Máhtte
-P:g
=H:v('ávnnastit',actio,ess)	ávnnasteamen
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss3sg)	alccesis
Od:n('beavdi',sg,acc)	beavddi
.

SOURCE: text
SMEE121 Diibmá osten alccesan biilla.
A1
STA:cl
A:adv('diibmá')	Diibmá
P:v('oastit',ind,impf,1sg)	osten
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss1sg)	alccesan
Od:n('biila',sg,acc)	biilla
.

SOURCE: text
SMEE122 Leat go gullan sus alddis?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3pl)	Leat
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('gullat',pcp2)	gullan
A:g
=H:pron('son',<pers>,3sg,loc)	sus
=D:pron('ieš',<refl>,loc,poss3sg)	alddis
?

SOURCE: text
SMEE123 In gávdnan iežan lávkka.
A1
STA:cl
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1sg)	In
=H:v('gávdnat',pcp2)	gávdnan
Od:g
=D:pron('ieš',<refl>,gen,poss1sg)	iežan
=H:n('lávka',sg,acc)	lávkka
.

SOURCE: text
SMEE124 Válddes alccesat gáfe!
A1
COM:cl
P:v('válddestit',imp,pr,2sg)	Válddes
A:pron('ieš',<refl>,ill,poss2sg)	alccesat
Od:n('gáffe',sg,acc)	gáfe
!

SOURCE: text
SMEE125 Viečča vieljat boradit!
A1
COM:cl
P:v('viežžat',imp,pr,2sg)	Viečča
S:n('viellja',sg,acc,poss2sg)	vieljat
A:v('boradit',inf)	boradit
!

SOURCE: text
SMEE126 Sii ledje fulkkiideaset galledeamen.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:g-
=D:v('leat',ind,impf,3pl)	ledje
Od:n('fuolki',pl,acc,poss3pl)	fulkkiideaset
-P:g
=H:v('galledit',actio,ess)	galledeamen
.

SOURCE: text
SMEE127 Eadni dal ieš čohkká ommangáttis ja boraha uhca nieiddažis gean son doallá askkistis.
A1
STA:par
CJT:cl
=S:g-
==H:n('eadni',sg,nom)	Eadni
=A:adv('dal')	dal
=-S:g
==D:pron('ieš',<refl>,sg,nom)	ieš
=P:v('čohkkát',ind,pr,3sg)	čohkká
=A:n('ommangáddi',sg,loc)	ommangáttis
CO:conj-s('ja')	ja
CJT:cl
=P:v('borahit',ind,pr,3sg)	boraha
=Od:g
==H:g
===D:adj('uhcci',attr)	uhca
===H:n('nieiddaš',sg,acc,poss3sg)	nieiddažis
==D:cl
===Od:pron('gii',<rel>,sg,acc)	gean
===S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	son
===P:v('doallat',ind,pr,3sg)	doallá
===A:n('aski',sg,loc,poss3sg)	askkistis
.

SOURCE: text
SMEE128 Soai njoalosteigga basttiideaskka ja bijaiga daid eret.
A1
STA:par
CJT:cl
=S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
=P:v('njoalostit',ind,impf,3du)	njoalosteigga
=Od:n('baste',pl,acc,poss3du)	basttiideaskka
CO:conj-s('ja')	ja
CJT:cl
=P:v('bidjat',ind,impf,3du)	bijaiga
=Od:pron('dat',<pers>,3pl,acc)	daid
=A:adv('eret')	eret
.

SOURCE: text
SMEE129 Ábo lei eatnis čalbmebealle.
A1
STA:cl
S:prop('Ábo',sg,nom)	Ábo
P:v('leat',ind,impf,3sg)	lei
Cs:g
=D:n('eadni',sg,gen,poss3sg)	eatnis
=H:n('čalbmebealle',sg,nom)	čalbmebealle
.

SOURCE: text
SMEE130 Eadni ii diehtán ieš ge man buorre son galggai leat sutnje.
A1
STA:cl
S:g-
=H:n('eadni',sg,nom)	Eadni
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3sg)	ii
=H:v('diehtit',pcp2)	diehtán
-S:g
=D:pron('ieš',<refl>,sg,nom)	ieš
Apcle:part('ge')	ge
Od:cl
=A:adv('man')	man
=Cs:adj('buorre',sg,nom)	buorre
=S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	son
=P:g
==D:v('galgat',ind,impf,3sg)	galggai
==H:v('leat',inf)	leat
=A:pron('son',<pers>,3sg,ill)	sutnje
.

SOURCE: text
SMEE131 Son ođii álo eatnis bálddas.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('oađđit',ind,impf,3sg)	ođii
A:adv('álo')	álo
A:g
=D:n('eadni',sg,gen,poss3sg)	eatnis
=H:prp-post('bálddas')	bálddas
.

SOURCE: text
SMEE132 Ábo logai eatnis maŋis eahketrohkosa.
A1
STA:cl
S:prop('Ábo',sg,nom)	Ábo
P:v('lohkat',ind,impf,3sg)	logai
A:g
=D:n('eadni',sg,gen,poss3sg)	eatnis
=H:prp-post('maŋis')	maŋis
Od:n('eahketrohkos',sg,acc)	eahketrohkosa
.

SOURCE: text
SMEE133 Son váivvidii dávjá vánhemiiddis.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('váivvidit',ind,impf,3sg)	váivvidii
A:adv('dávjá')	dávjá
Od:n('vánhen',pl,acc,poss3sg)	vánhemiiddis
.

SOURCE: text
SMEE134 Muhtumin son jearai eatnistis.
A1
STA:cl
A:adv('muhtumin')	Muhtumin
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	son
P:v('jearrat',ind,impf,3sg)	jearai
A:n('eadni',sg,loc,poss3sg)	eatnistis
.

SOURCE: text
SMEE135 Áhčči muitalii mánáidasas máidnasiid.
A1
STA:cl
S:n('áhčči',sg,nom)	Áhčči
P:v('muitalit',ind,impf,3sg)	muitalii
A:n('mánná',pl,ill,poss3sg)	mánáidasas
Od:n('máinnas',pl,acc)	máidnasiid
.

SOURCE: text
SMEE136 Son ii váiban goassege guldaleames áhčis muitalusaid.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3sg)	ii
=H:v('váibat',pcp2)	váiban
A:adv('goasse',foc/ge)	goassege
A:icl
=P:v('guldalit',actio,loc)	guldaleames
=Od:g
==D:n('áhčči',sg,gen,poss3sg)	áhčis
==H:n('muitalus',pl,acc)	muitalusaid
.

SOURCE: text
SMEE137 Soai attiiga olbmáidasaska stuorra luosa.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:v('addit',ind,impf,3du)	attiiga
A:n('olmmái',pl,ill,poss3du)	olbmáidasaska
Od:g
=D:adj('stuoris',attr)	stuorra
=H:n('luossa',sg,acc)	luosa
.

SOURCE: text
SMEE138 Sii sáddejedje oabbáseaset juovlaskeaŋkka.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('sáddet',ind,impf,3pl)	sáddejedje
A:n('oabbá',sg,ill,poss3pl)	oabbáseaset
Od:n('juovlaskeaŋka',sg,acc)	juovlaskeaŋkka
.

SOURCE: text
SMEE139 Váldde mánát sallasat!
A1
COM:cl
P:v('váldit',imp,pr,2sg)	Váldde
Od:n('mánná',sg,acc,poss2sg)	mánát
A:n('salla',sg,ill,poss2sg)	sallasat
!

SOURCE: text
SMEE140 Doai fertebeahtti bártnisteatte jearrat veahki.
A1
STA:cl
S:pron('don',<pers>,2du,nom)	Doai
P:g-
=D:v('fertet',ind,pr,2du)	fertebeahtti
A:n('bárdni',sg,loc,poss2du)	bártnisteatte
-P:g
=H:v('jearrat',inf)	jearrat
Od:n('veahkki',sg,acc)	veahki
.

SOURCE: text
SMEE141 Niillas bođii vivaidisguin dohko.
A1
STA:cl
S:prop('Niillas',sg,nom)	Niillas
P:v('boahtit',ind,impf,3sg)	bođii
A:n('vivva',pl,com,poss3sg)	vivaidisguin
A:adv('dohko')	dohko
.

SOURCE: text
SMEE142 Ánne, rávkka eatnistat eambbo ruđa!
A1
COM:cl
VOC:prop('Ánne',sg,nom)	Ánne
,
P:v('rávkat',imp,pr,2sg)	rávkka
A:n('eadni',sg,loc,poss2sg)	eatnistat
Od:g
=D:adj('eambbo',attr)	eambbo
=H:n('ruhta',sg,acc)	ruđa
!

SOURCE: text
SMEE143 Áhččát manai čázi viežžat.
A1
STA:cl
S:n('áhčči',sg,nom,poss2sg)	Áhččát
P:v('mannat',ind,impf,3sg)	manai
A:icl
=Od:n('čáhci',sg,acc)	čázi
=P:v('viežžat',inf)	viežžat
.

SOURCE: text
SMEE144 Leahppi go oaidnán áhčáde?
A1
QUE:cl
P:g-
=D=v('leat',ind,pr,2du)	Leahppi
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('áhčči',sg,acc,poss2du)	áhčáde
?

SOURCE: text
SMEE145 Sii árbejedje áhkusteaset ollu bohccuid.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('árbet',ind,impf,3pl)	árbejedje
A:n('áhkku',sg,loc,poss3pl)	áhkusteaset
Od:g
=D:adj('ollu',attr)	ollu
=H:n('boazu',pl,acc)	bohccuid
.

SOURCE: text
SMEE146 Son attii muoŧŧásis liinni skeaŋkan.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('addit',ind,impf,3sg)	attii
A:n('muoŧŧá',sg,ill,poss3sg)	muoŧŧásis
Od:n('liidni',sg,acc)	liinni
Co:n('skeaŋka',ess)	skeaŋkan
.

SOURCE: text
SMEE147 In mun gal mánnásan diekkár oahpaheaddji sávaše.
A1
STA:cl
P:g-
=D:v('ii',neg,ind,1sg)	In
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	mun
A:adv('gal')	gal
A:n('mánná',sg,ill,poss1sg)	mánnásan
Od:g
=D:pron('diekkár',<dem>,attr)	diekkár
=H:n('oahpaheaddji',sg,acc)	oahpaheaddji
-P:g
=H:v('sávvat',cond,pr,conneg)	sávaše
.

SOURCE: text
SMEE148 Ale cáme beatnagat, ii dat leat sivalaš.
A1
STA:cl
P:g
=D:v('ii',neg,imp,2sg)	Ale
=H:v('cápmit',imp,pr,conneg)	cáme
S:n('beana',sg,acc,poss2sg)	beatnagat
,
P:g-
=D:v('ii',neg,ind,3sg)	ii
S:pron('dat',<pers>,3sg,nom)	dat
-P:g
=H:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
Cs:adj('sivalaš',sg,nom)	sivalaš
.

SOURCE: text
SMEE149 Leahppi go bidjan njálgáid suohkuidasade?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2du)	Leahppi
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('bidjat',pcp2)	bidjan
Od:n('njálggis',pl,acc)	njálgáid
A:n('suohkku',pl,ill,poss2du)	suohkuidasade
?

SOURCE: text
SMEE150 Ieža dihtet maid dagažit viesuineaset.
A1
STA:cl
S:pron('ieš',<refl>,pl,nom)	Ieža
P:v('diehtit',ind,pr,3pl)	dihtet
Od:cl
=Od:pron('mii',<rel>,sg,acc)	maid
=P:v('dahkat',pot,pr,3pl)	dagažit
=A:n('viessu',pl,loc,poss3pl)	viesuineaset
.

SOURCE: text
SMEE151 Soai čeargugođiiga beatnagasaska.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:('čeargugoahtit,ind,impf,3du)	čeargugođiiga
A:n('beana',sg,ill,poss3du)	beatnagasaska
.

SOURCE: text
SMEE152 Leat go leamaš ohppiidat luhtte?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3pl)	Leat
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('leat',pcp2)	leamaš
A:g
=D:n('oahppi',pl,gen,poss2sg)	ohppiidat
=H:prp-post('luhtte')	luhtte
?

SOURCE: text
SMEE153 Moai fertejetne mánáidasame biktasiid oastit.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:g-
=D:v('fertet',ind,pr,1du)	fertejetne
A:n('mánná',pl,ill,poss1du)	mánáidasame
Od:n('bivttas',pl,acc)	biktasiid
-P:g
=H:v('oastit',inf)	oastit
.

SOURCE: text
SMEE154 Áhkku doalvu beatnagiiddásis dávttiid.
A1
STA:cl
S:n('áhkku',sg,nom)	Áhkku
P:v('doalvut',ind,pr,3sg)	doalvu
A:n('beana',pl,ill,poss3sg)	beatnagiiddásis
Od:n('dákti',pl,acc)	dávttiid
.

SOURCE: text
SMEE155 Gal mun dieđán maid dagan bohccuidanguin.
A1
STA:cl
A:adv('gal')	Gal
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	mun
P:v('diehtit',ind,pr,1sg)	dieđán
Od:cl
=Od:pron('mii',<rel>,sg,acc)	maid
=P:v('dahkat',ind,pr,1sg)	dagan
=A:n('boazu',pl,com,poss1sg)	bohccuidanguin
.

SOURCE: text
SMEE156 Sii guđđe sihkkeliiddiset ja manne vácci.
A1
STA:par
CJT:cl
=S:pron('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
=P:v('guođđit',ind,impf,3pl)	guđđe
=Od:n('sihkkel',pl,acc,poss3pl)	sihkkeliiddiset
CO:conj-s('ja')	ja
CJT:cl
=P:v('mannat',ind,impf,3pl)	manne
=A:v('vázzit',vgen)	vácci
.

SOURCE: text
SMEE157 Máhtát go namat čállit?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('máhttit',ind,pr,2sg)	Máhtát
Apcle:part('go')	go
Od:n('namma',sg,acc,poss2sg)	namat
-P:g
=H:v('čállit',inf)	čállit
?

SOURCE: text
SMEE158 Máhttá go namas čállit?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('máhttit',ind,pr,3sg)	Máhttá
Apcle:part('go')	go
Od:n('namma',sg,acc,poss3sg)	namas
-P:g
=H:v('čállit',inf)	čállit
?

SOURCE: text
SMEE159 Áddjá málii viesus.
A1
STA:cl
S:n('áddjá',sg,nom)	Áddjá
P:v('málet',ind,impf,3sg)	málii
Od:n('viessu',sg,acc,poss3sg)	viesus
.

SOURCE: text
SMEE160 Ožžon skeaŋkka bártnistan.
A1
STA:cl
P:v('oažžut',ind,impf,1sg)	Ožžon
Od:n('skeaŋka',sg,acc)	skeaŋkka
A:n('bárdni',sg,loc,poss1sg)	bártnistan
.

SOURCE: text
SMEE161 Čálli muitalii girjjistis mearrasámiid birra.
A1
STA:cl
S:n('čálli',sg,nom)	Čálli
P:v('muitalit',ind,impf,3sg)	muitalii
A:n('girji',sg,loc,poss3sg)	girjjistis
A:g
=D:n('mearrasápmi',pl,gen)	mearrasámiid
=H:prp-post('birra')	birra
.

SOURCE: text
SMEE162 Nieida bassalii báiddiidis.
A1
STA:cl
S:n('nieida',sg,nom)	Nieida
P:v('bassalit',ind,impf,3sg)	bassalii
Od:n('báidi',pl,acc,poss3sg)	báiddiidis
.

SOURCE: text
SMEE163 Gal son doallá njálmmis gitta.
A1
STA:cl
A:adv('gal')	Gal
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	son
P:v('doallat',ind,pr,3sg)	doallá
Od:n('njálbmi',sg,acc,poss3sg)	njálmmis
A:adv('gitta')	gitta
.

SOURCE: text
SMEE164 Eadni oahpaha nieidasis beaskka goarrut.
A1
STA:cl
S:n('eadni',sg,nom)	Eadni
P:v('oahpahit',ind,pr,3sg)	oahpaha
A:n('nieida',sg,ill,poss3sg)	nieidasis
Od:icl
=Od:n('beaska',sg,acc)	beaskka
=P:v('goarrut',inf)	goarrut
.

SOURCE: text
SMEE165 Mii vuordit reivve nieiddasteamet.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('vuordit',ind,pr,1pl)	vuordit
Od:n('reive',sg,acc)	reivve
A:n('nieida',sg,loc,poss1pl)	nieiddasteamet
.

SOURCE: text
SMEE166 Oabbá válddii niestti lávkkastis ja álggii borrat.
A1
STA:par
CJT:cl
=S:n('oabbá',sg,nom)	Oabbá
=P:v('váldit',ind,impf,3sg)	válddii
=Od:n('niesti',sg,acc)	niestti
=A:('lávkastat',actor,n,sg,loc,<V>)	lávkkastis
CO:conj-s('ja')	ja
CJT:cl
=P:v('álgit',ind,impf,3sg)	álggii
=Od:v('borrat',inf)	borrat
.

SOURCE: text
SMEE167 Ean váidal morrašiiddámet geasage.
A1
STA:cl
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1du)	Ean
=H:v('váidalit',ind,pr,conneg)	váidal
Od:n('moraš',pl,acc,poss1du)	morrašiiddámet
A:pron('gii',<rel>,sg,ill,foc/ge)	geasage
.

SOURCE: text
SMEE168 Olmmái válddii njoammila gahpiristtis ja luittii dan láhttái.
A1
STA:par
CJT:cl
=S:n('olmmái',sg,nom)	Olmmái
=P:v('váldit',ind,impf,3sg)	válddii
=Od:n('njoammil',sg,acc)	njoammila
=A:n('gahpir',sg,loc,poss3sg)	gahpiristtis
CO:conj-s('ja')	ja
CJT:cl
=P:v('luoitit',ind,impf,3sg)	luittii
=Od:pron('dat',<pers>,3sg,acc)	dan
=A:n('láhtti',sg,ill)	láhttái
.

SOURCE: text
SMEE169 Sii árvaledje iežaineaset árabuš ruoktot vuolgit.
A1
STA:cl
S:pron('sii',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('árvalit',ind,impf,3pl)	árvaledje
A:pron('ieš',<refl>,com,poss3pl)	iežaineaset
Od:icl
=A:adv('árabuš',comp)	árabuš
=A:adv('ruoktot')	ruoktot
=P:v('vuolgit',inf)	vuolgit
.

SOURCE: text
SMEE170 Nieida bođii ráhkkásis mielde.
A1
STA:cl
S:n('nieida',sg,nom)	Nieida
P:v('boahtit',ind,impf,3sg)	bođii
A:g
=D:n('ráhkis',sg,gen,poss3sg)	ráhkkásis
=H:prp-post('mielde')	mielde
.

SOURCE: text
SMEE172 Mun lean ráhkkásisttán ožžon cummá.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
A:n('ráhkis',sg,loc,poss1sg)	ráhkkásisttán
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('cummá',sg,acc)	cummá
.

SOURCE: text
SMEE173 Bárdni attii beatnagasas bierggu.
A1
STA:cl
S:n('bárdni',sg,nom)	Bárdni
P:v('addit',ind,impf,3sg)	attii
A:n('beana',sg,ill,poss3sg)	beatnagasas
Od:n('biergu',sg,acc)	bierggu
.

SOURCE: text
SMEE174 Soai attiiga beatnagasaska bierggu.
A1
STA:cl
S:n('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:v('addit',ind,impf,3du)	attiiga
A:n('beana',sg,ill,poss3du)	beatnagasaska
Od:n('biergu',sg,acc)	bierggu
.

SOURCE: text
SMEE175 Eadni attii mánnásis girjji.
A1
STA:cl
S:n('eadni',sg,nom)	Eadni
P:v('addit',ind,impf,3sg)	attii
A:n('mánná',sg,ill,poss3sg)	mánnásis
Od:n('girji',sg,acc)	girjji
.

SOURCE: text
SMEE176 Bárdni attii beatnagiiddásis bierggu.
A1
STA:cl
S:n('bárdni',sg,nom)	Bárdni
P:v('addit',ind,impf,3sg)	attii
A:n('beana',pl,ill,poss3sg)	beatnagiiddásis
Od:n('biergu',sg,acc)	bierggu
.

SOURCE: text
SMEE177 Soai attiiga mánnáseaskka vahkkoruđa.
A1
STA:cl
S:n('son',<pers>,3du,nom)	Soai
P:v('addit',ind,impf,3du)	attiiga
A:n('mánná',sg,ill,poss3du)	mánnáseaskka
Od:n('vahkkoruhta',sg,acc)	vahkkoruđa
.

SOURCE: text
SMEE178 Sii adde mánnáidasaset vahkkoruđa.
A1
STA:cl
S:n('son',<pers>,3pl,nom)	Sii
P:v('addit',ind,impf,3pl)	adde
A:n('mánná',sg,ill,poss3pl)	mánnáidasaset
Od:n('vahkkoruhta',sg,acc)	vahkkoruđa
.

SOURCE: text
SMEE179 Doai addibeahtti mánnáidasade vahkkoruđa.
A1
STA:cl
S:n('son',<pers>,2du,nom)	Doai
P:v('addit',ind,impf,2du)	addibeahtti
A:n('mánná',sg,ill,poss2du)	mánnáidasade
Od:n('vahkkoruhta',sg,acc)	vahkkoruđa
.

SOURCE: text
SMEE180 Moai adde mánnáidasame vahkkoruđa.
A1
STA:cl
S:n('son',<pers>,1du,nom)	Moai
P:v('addit',ind,impf,1du)	adde
A:n('mánná',sg,ill,poss1du)	mánnáidasame
Od:n('vahkkoruhta',sg,acc)	vahkkoruđa
.

SOURCE: text
SMEE181 Dievdu manai oktan beatnagiiddisguin.
A1
STA:cl
S:n('divdu',sg,nom)	Dievdu
P:v('mannat',ind,impf,3sg)	manai
A:g
=H:adv('oktan')	oktan
=D:n('beana',pl,com,poss3sg)	beatnagiiddisguin
.

SOURCE: text
SMEE182 Nieida manai oktan irggiinis.
A1
STA:cl
S:n('nieida',sg,nom)	Nieida
P:v('mannat',ind,impf,3sg)	manai
A:g
=H:adv('oktan')	oktan
=D:n('irgi',sg,com,poss3sg)	irggiinis
.

SOURCE: text
SMEE183 Mun mannen oktan irggiinan.
A1
STA:cl
S:n('mun',1sg,nom)	Mun
P:v('mannat',ind,impf,1sg)	mannen
A:g
=H:adv('oktan')	oktan
=D:n('irgi',sg,com,poss1sg)	irggiinan
.

SOURCE: text
SMEE184 Mannet go oktan irggiinat?
A1
STA:cl
P:v('mannat',ind,impf,2sg)	mannen
Apcle:part('go')	go
A:g
=H:adv('oktan')	oktan
=D:n('irgi',sg,com,poss2sg)	irggiinat
?

SOURCE: text
SME185 Mun lean ustibisttán ožžon veahki.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
A:n('ustit',sg,loc,poss1sg)	ustibisttán
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('veahkki',sg,acc)	veahki
.

SOURCE: text
SME186 Mun lean oappáinan ožžon veahki.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
A:n('oabbá',pl,loc,poss1sg)	oappáinan
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('veahkki',sg,acc)	veahki
.

SOURCE: text
SME187 Mun lean ustibiinnán ožžon veahki.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1sg)	lean
A:n('ustit',pl,loc,poss1sg)	ustibiinnán
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('veahkki',sg,acc)	veahki
.

SOURCE: text
SME188 Mii leat ustibiinnámet ožžon veahki.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1pl)	leat
A:n('ustit',pl,loc,poss1pl)	ustibiinnámet
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('veahkki',sg,acc)	veahki
.

SOURCE: text
SME189 Moai letne ustibiinnáme ožžon veahki.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,1du)	letne
A:n('ustit',pl,loc,poss1du)	ustibiinnáme
-P:g
=H:v('oažžut',pcp2)	ožžon
Od:n('veahkki',sg,acc)	veahki
.

SOURCE: text
SMEE190 Dáhto mánáidat boahtit ruoktot!
A1
COM:cl
P:v('dáhttut',imp,pr,2SG)	Dáhto
Od:cl
=S:n('mánná',pl,acc,poss2sg)	mánáidat
=P:v('boahtit',inf)	boahtit
=A:adv('ruoktot')	ruoktot
!

SOURCE: text
SMEE191 Mun háliidan mánnán boahtit ruoktot!
A1
COM:cl
S:n('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:v('háliidit',ind,pr,1sg)	háliidan
Od:cl
=S:n('mánná',sg,acc,poss1sg)	mánnán
=P:v('boahtit',inf)	boahtit
=A:adv('ruoktot')	ruoktot
!

SOURCE: text
SMEE192 Mun háliidan mánáidan boahtit ruoktot!
A1
COM:cl
S:n('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:v('háliidit',ind,pr,1sg)	háliidan
Od:cl
=S:n('mánná',pl,acc,poss1sg)	mánáidan
=P:v('boahtit',inf)	boahtit
=A:adv('ruoktot')	ruoktot
!

SOURCE: text
SMEE193 Moai háliidetne mánnáme boahtit ruoktot!
A1
COM:cl
S:n('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:v('háliidit',ind,pr,1du)	háliidetne
Od:cl
=S:n('mánná',sg,acc,poss1du)	mánnáme
=P:v('boahtit',inf)	boahtit
=A:adv('ruoktot')	ruoktot
!

SOURCE: text
SMEE194 Moai háliidetne mánáideame boahtit ruoktot!
A1
COM:cl
S:n('mun',<pers>,1du,nom)	Moai
P:v('háliidit',ind,pr,1du)	háliidetne
Od:cl
=S:n('mánná',pl,acc,poss1du)	mánáideame
=P:v('boahtit',inf)	boahtit
=A:adv('ruoktot')	ruoktot
!

SOURCE: text
SMEE195 Leahppi go fárrolaga ustibiinnáde?
A1
QUE:cl
P:v('leat',ind,pr,2DU)	Leahppi
Apcle:part('go')	go
A:g
=H:adv('fárrolaga')	fárrolaga
=D:n('ustit',sg,com,poss2du)	ustibiinnáde
?

SOURCE: text
SMEE196 Leat go oaidnán ustibat?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2SG)	Leat
Apcle:part('go')	go
-P:g
=D:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('ustit',sg,acc,poss2sg)	ustibat
?

SOURCE: text
SMEE197 Muhto mun oidnen ustiban.
A1
STA:cl
CO:conj('muhto')	Muhto
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	mun
P:v('oaidnit',ind,impf,1sg)	oidnen
Od:n('ustit',sg,acc,poss1sg)	ustiban
.

SOURCE: text
SMEE198 Muhto mii oinniimet ustibeamet.
A1
STA:cl
CO:conj('muhto')	Muhto
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	mii
P:v('oaidnit',ind,impf,1pl)	oinniimet
Od:n('ustit',sg,acc,poss1pl)	ustiban
.

SOURCE: text
SMEE199 Muhto mii oinniimet ustibiiddámet.
A1
STA:cl
CO:conj('muhto')	Muhto
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	mii
P:v('oaidnit',ind,impf,1pl)	oinniimet
Od:n('ustit',pl,acc,poss1pl)	ustibiiddámet
.

SOURCE: text
SMEE200 Son doalvu gusaidis návehii.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('doalvut',ind,pr,3sg)	doalvu
Od:n('gussa',pl,acc,poss3sg)	gusaidis
A:n('návet',sg,ill)	návehii
.

SOURCE: text
SMEE200 Son doalvu beatnagiiddis návehii.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pers>,3sg,nom)	Son
P:v('doalvut',ind,pr,3sg)	doalvu
Od:n('beana',pl,acc,poss3sg)	beatnagiiddis
A:n('návet',sg,ill)	návehii
.

SOURCE: text
SMEE201 Mii fitnat vánhemiiddámet luhtte.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('fitnat',ind,pr,1pl)	fitnat
A:g
=D:n('vánhen',pl,gen,poss1pl)	vánhemiiddámet
=H:prp-post('luhtte')	luhtte
.

SOURCE: text
SMEE201 Vuolgibehtet go vánhemiiddádet lusa dál?
A1
STA:cl
P:v('vuolgit',ind,pr,2pl)	Vuolgibehtet
Apcle:part('go')	go
A:g
=D:n('vánhen',pl,gen,poss2pl)	vánhemiiddádet
=H:prp-post('luhtte')	lusa
A:adv('dál')	dál
?


SOURCE: text
SMEE202 Leaba go mannan áhkuska lusa?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3du)	Leaba
Apcle:part('go')	go
P:g
=D:v('mannat',pcp2)	mannan
A:g
=D:n('áhkku',sg,gen,poss3du)	áhkuska
=H:prp-post('lusa')	lusa
?

SOURCE: text
SMEE203 Ledje go mannan áhkuset lusa?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3pl)	Ledje
Apcle:part('go')	go
P:g
=D:v('mannat',pcp2)	mannan
A:g
=D:n('áhkku',sg,gen,poss3pl)	áhkuset
=H:prp-post('lusa')	lusa
?

SOURCE: text
SMEE204 Leat go mannan áhkot lusa?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2sg)	Leat
Apcle:part('go')	go
P:g
=D:v('mannat',pcp2)	mannan
A:g
=D:n('áhkku',sg,gen,poss2sg)	áhkot
=H:prp-post('lusa')	lusa
?

SOURCE: text
SMEE205 Eat muital suohttasiiddámet earáide.
A1
STA:cl
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1pl)	Eat
=H:v('muitalit',ind,pr,conneg)	muital
Od:n('suohtas',pl,acc,poss1pl)	suohttasiiddámet
A:pron('eará',<idef>,pl,ill)	earáide
.

SOURCE: text
SMEE206 In muital suohttasiiddán earáide.
A1
STA:cl
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1sg)	In
=H:v('muitalit',ind,pr,conneg)	muital
Od:n('suohtas',pl,acc,poss1sg)	suohttasiiddán
A:pron('eará',<idef>,pl,ill)	earáide
.

SOURCE: text
SMEE207 Eaba muital suohttasiiddiska earáide.
A1
STA:cl
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3du)	Eaba
=H:v('muitalit',ind,pr,conneg)	muital
Od:n('suohtas',pl,acc,poss3du)	suohttasiiddiska
A:pron('eará',<idef>,pl,ill)	earáide
.

SOURCE: text
SMEE208 Dál mii fertet gaikkodit vissomet.
A1
STA:cl
A:adv('dál')	Dál
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	mii
P:g
=D:v('fertet',ind,pr,1pl)	fertet
=H:v('gaikkodit',inf)	gaikkodit
Od:n('viessu',sg,acc,poss1pl)	vissomet
.

SOURCE: text
SMEE209 Dál mun ferten gaikkodit visson.
A1
STA:cl
A:adv('dál')	Dál
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	mun
P:g
=D:v('fertet',ind,pr,1sg)	ferten
=H:v('gaikkodit',inf)	gaikkodit
Od:n('viessu',sg,acc,poss1sg)	visson
.

SOURCE: text
SMEE210 Leahppi go gávdnan gusade?
A1
QUE:cl
P:v('leat',ind,pr,2du)	Leahppi
Apcle:part('go')	go
Od:g
=D:v('gávdnat',pcp2)	gávdnan
=H:n('gussa',sg,acc,poss2du)	gusade
?

SOURCE: text
SMEE211 Leahppi go viežžan buot girjjiideatte?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2du)	Leahppi
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('viežžat',pcp2)	viežžan
Od:g
=D:pron('buot',<idef>)	buot
=H:n('girji',pl,acc,poss2du)	girjjiideatte
?

SOURCE: text
SMEE212 Leat go viežžan buot girjjiidat?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,2sg)	Leat
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('viežžat',pcp2)	viežžan
Od:g
=D:pron('buot',<idef>)	buot
=H:n('girji',pl,acc,poss2sg)	girjjiidat
?

SOURCE: text
SMEE213 Nieiddat válde biergasiiddiset ja vuoddjájedje.
A1
STA:par
CJT:cl
=S:n('nieida',pl,nom)	Nieiddat
=P:v('váldit',ind,impf,3pl)	válde
=Od:n('biergas',pl,acc,poss3pl)	biergasiiddiset
CO:conj('ja')	ja
CJT:cl
=P:v('vuoddját',ind,impf,3pl)	vuoddjájedje
.

SOURCE: text
SMEE214 Nisu dohppii buohkánis ja manai.
A1
STA:cl
S:n('nisu',sg,nom)	Nisu
P:v('dohppet',ind,impf,3sg)	dohppii
Od:n('boagán',sg,acc,poss3sg)	buohkánis
CO:conj('ja')	ja
P:v('mannat',ind,impf,3sg)	manai
.

SOURCE: text
SMEE215 Nisu dohppii biergasiiddis ja manai.
A1
STA:cl
S:n('nisu',sg,nom)	Nisu
P:v('dohppet',ind,impf,3sg)	dohppii
Od:n('bierggas',pl,acc,poss3sg)	biergasiiddis
CO:conj('ja')	ja
P:v('mannat',ind,impf,3sg)	manai
.

SOURCE: text
SMEE216 Mun roggen ozastan njálgáid mánáide.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pron>,1sg,nom)	Mun
P:v('roggat',ind,impf,1sg)	roggen
A:('ohca',sg,loc,poss1sg)	ozastan
Od:n('njálggis',pl,acc)	njálgáid
A:n('mánná',pl,ill)	mánáide
.

SOURCE: text
SMEE217 Ánde oaččui vánhemiinnis ruđa.
A1
STA:cl
S:prop('Ánde',sg,nom)	Ánde
P:v('oažžut',ind,impf,3sg)	oaččui
Od:g
=D:n('vánhen',pl,gen,poss3sg)	vánhemiinnis
=H:n('ruhta',sg,acc)	ruđa
.

SOURCE: text
SMEE218 Mun ožžon vánhemiinnán ruđa.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pron>,1sg,nom)	Mun
P:v('oažžut',ind,impf,1sg)	ožžon
Od:g
=D:n('vánhen',pl,gen,poss1sg)	vánhemiinnán
=H:n('ruhta',sg,acc)	ruđa
.

SOURCE: text
SMEE219 Máret ii leat oaidnán vieljaidis jahkái.
A1
STA:cl
S:prop('Máret',sg,nom)	Máret
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3sg)	ii
=D:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('viellja',sg,acc,poss3pl)	vieljaidis
A:n('jahki',sg,ill)	jahkái
.

SOURCE: text
SMEE220 Mun in leat oaidnán vieljaidis jahkái.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pron>,1sg,nom)	Mun
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1sg)	in
=D:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('viellja',sg,acc,poss1pl)	vieljaidan
A:n('jahki',sg,ill)	jahkái
.

SOURCE: text
SMEE221 Mun in leat oaidnán vielljan jahkái.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pron>,1sg,nom)	Mun
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1sg)	in
=D:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('viellja',sg,acc,poss1sg)	vielljan
A:n('jahki',sg,ill)	jahkái
.

SOURCE: text
SMEE222 Mun in leat oaidnán beatnagan odne.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pron>,1sg,nom)	Mun
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1sg)	in
=D:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('beana',sg,acc,poss1sg)	beatnagan
A:adv('odne')	odne
.

SOURCE: text
SMEE223 Mun in leat oaidnán beatnagiiddán odne.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pron>,1sg,nom)	Mun
P:g
=D:v('ii',neg,ind,1sg)	in
=D:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('beana',pl,acc,poss1sg)	beatnagiiddán
A:adv('odne')	odne
.

SOURCE: text
SMEE224 Soai eaba leat oaidnán beatnagiiddiska odne.
A1
STA:cl
S:pron('son',<pron>,3du,nom)	Soai
P:g
=D:v('ii',neg,ind,3du)	eaba
=D:v('leat',ind,pr,conneg)	leat
=H:v('oaidnit',pcp2)	oaidnán
Od:n('beana',pl,acc,poss3du)	beatnagiiddiska
A:adv('odne')	odne
.

SOURCE: text
SMEE225 Piera lea vánhemiinnis árben juoiganattáldagaidis.
A1
STA:cl
S:prop('Piera',sg,nom)	Piera
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3sg)	lea
A:n('vánhen',pl,loc,poss3sg)	vánhemiinnis
-P:g
=H:v('árbet',pcp2)	árben
Od:n('juoiganattáldat',pl,acc,poss3sg)	juoiganattáldagaidis
.


SOURCE: text
SMEE226 Mánát leat vánhemiinniset árben juoiganattáldagaideaset.
A1
STA:cl
S:n('mánná',sg,nom)	Mánát
P:g-
=D:v('leat',ind,pr,3pl)	leat
A:n('vánhen',pl,loc,poss3pl)	vánhemiinniset
-P:g
=H:v('árbet',pcp2)	árben
Od:n('juoiganattáldat',pl,acc,poss3pl)	juoiganattáldagaideaset
.

SOURCE: text
SMEE227 Ánde fárrii etniinis lulás.
A1
STA:cl
S:prop('Ánde',sg,nom)	Ánde
P:v('fárret',ind,impf,3sg)	fárrii
A:n('eadni',sg,com,poss3sg)	etniinis
A:adv('lulás')	lulás
.

SOURCE: text
SMEE228 Mii vulggiimet oappáideametguin várrái.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('vuolgit',ind,impf,1pl)	vulggiimet
A:n('oabbá',pl,com,poss1pl)	oappáideametguin
A:n('várri',sg,ill)	várrái
.

SOURCE: text
SMEE229 Vuodjibehtet go dohko biillaideattetguin?
A1
QUE:cl
P:v('vuodjit',ind,pr,2pl)	Vuodjibehtet
Apcle:part('go')	go
A:adv('dohko')	dohko
A:n('biila',pl,com,poss2pl)	biillaideattetguin
?

SOURCE: text
SMEE230 Lávebehtet go vuovdit guliideaset?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('lávet',ind,impf,2pl)	Lávebehtet
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('vuovdit',inf)	vuovdit
Od:n('guolli',pl,acc,poss2pl)	guliideattet
?

SOURCE: text
SMEE230 Lávet go vuovdit guliidat?
A1
QUE:cl
P:g-
=D:v('lávet',ind,impf,2sg)	Lávet
Apcle:part('go')	go
-P:g
=H:v('vuovdit',inf)	vuovdit
Od:n('guolli',pl,acc,poss2sg)	guliidat
?

SOURCE: text
SMEE231 Mii attiimet vánhemiiddáseamet juovlaskeaŋkka.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1pl,nom)	Mii
P:v('addit',ind,impf,1pl)	attiimet
A:n('vánhen',pl,ill,poss1pl)	vánhemiiddáseamet
Od:n('juovlaskeaŋka',sg,acc)	juovlaskeaŋkka
.

SOURCE: text
SMEE232 Mun adden vielljasan golleboahkána.
A1
STA:cl
S:pron('mun',<pers>,1sg,nom)	Mun
P:v('addit',ind,impf,1sg)	adden
A:n('viellja',pl,ill,poss1sg)	vielljasan
Od:n('golleboagán',sg,acc)	golleboahkána
.













